# סיבוכיות זמן ריצה #
סיבוכויות זמן ריצה היא היחס בין הקלט לבין כמות הפעולות שנעשה.  
דוגמה לתוכנית:  
התוכנית הבאה מקבלת מספר ומחשבת את סכום המספרים מ1 עד אותו מספר.  
```cpp
int input;
cin >> input;

int sum = 0;
for(int i = 1; i <= input; i++)
{
    sum += i;
}

cout >> sum;
```
ניתן לראות שאת הפעולה
`sum += i`
אנחנו מריצים `input` פעמים. 
נתייחס לקלט שלנו כ: `n`  
את היעילות נגדיר כ`O()`  
היעילות של התוכנית היא כמות הפעולות אותם עושים
(ובדוגמה שלנו כמות הפעמים שעושים `sum += i` היא `n`)  
ולכן היעילות שלנו היא:  
`O(n)`  
ניתן לכתוב את אותה תוכנית בהרבה יותר יעילות:

```cpp
int input;
cin >> input;

int sum = ((input + 1) * input) / 2;

cout >> sum;
```

עכשיו אנחנו מריצים רק פעולה אחת (בלי שום קשר לקלט).  
היעילות תהיה `O(1)`.  

ניתן גם לכתוב את הפעולה ביעלות הרבה יותר גרועה:  

```cpp
int input;
cin >> input;

int sum = 0;
for(int i = 1; i <= input; i++)
{
    for(int j = 0; j < i; j++)
        sum ++;
}

cout >> sum;
```
את הלולאה הפנימית נריץ `i` פעמים.  
כלומר היעילות שלה קשורה ל`i`.
נקרא ליעילות שלה `O(i)`.  

הלולאה החיצונית תריץ את הלולאה הפנימית
`input`
פעמים, כל פעם עם i שונה כך שהיעילות תהיה:  
`O(1 + 2 + 3 + ... + input)`  
מדובר בסכום של סדרה חשבונית:  
היעילות תהיה:  
`O((1 + input) * input / 2)`  
`O(1/2 * input +  1/2 * input^2)`  
נחליף את `input` ב `n`

`O(1/2 * n +  1/2 * n^2)`
נעלים את כל מה שהוא לא `n` בחזקה הגדולה ביותר ואת  
`O(n^2)`
